

P1]  $[A, B] = \lambda A$ . Mostrar que  $Ae^B = e^{\lambda B} A$

Sol: Al sacar  $Ae^B$  saldremos términos del tipo  $AB^n$ , por lo que lo sacaremos.

$$n=1: AB^1 = AB - BA + BA = \underbrace{[A, B]}_{\lambda A} + BA = (\lambda + B)A$$

$$n=2: AB^2 = AB \cdot B = (\lambda + B)AB = (\lambda + B)^2 A$$

$$n=3: AB^3 = AB^2 \cdot B = (\lambda + B)^3 AB = (\lambda + B)^3 A$$

⋮

$$\rightarrow \boxed{AB^n = (\lambda + B)^n A}$$

Ahora sacamos  $Ae^B$ :

$$Ae^B = A \sum_{n=0}^{\infty} \frac{1}{n!} B^n = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{1}{n!} AB^n = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{1}{n!} (\lambda + B)^n A$$

P2]  $\hat{G}(\lambda) = e^{\lambda \hat{A}} e^{\lambda \hat{B}} = e^{\lambda \hat{A}} F(\lambda)$ .  $[A, [A, B]] = 0$ ,  $[A, B], B = 0$

a) Demostrar que  $\frac{dF}{d\lambda} = (B - \lambda [A, B]) F(\lambda)$

b) Concluir que  $e^A e^B = e^{A+B - [A, B]/2}$

Sol: a)  $e^{\lambda A + \lambda B} = e^{\lambda A} F(\lambda) \quad / \frac{d}{d\lambda} ()$

$$(A+B) e^{\lambda A} e^{\lambda B} = A e^{\lambda A} F(\lambda) + e^{\lambda A} \frac{dF}{d\lambda}$$

$$e^{\lambda A} F(\lambda)$$

$$e^{\lambda A} \frac{dF}{d\lambda} = B e^{\lambda A} F(\lambda) \quad / e^{-\lambda A} ()$$

$$\frac{dF}{d\lambda} = e^{-\lambda A} B e^{\lambda A} F(\lambda)$$

Aquí usamos el resultado de la P3b de la Auxiliar 5:

$$e^{-\lambda A} B e^{\lambda A} = B + [-\lambda A, B] + \frac{1}{2!} [-\lambda A, [-\lambda A, B]] + \dots =$$

$$= B - \lambda [A, B] + \frac{\lambda^2}{2!} [A, [A, B]] + \dots$$

debido a que  $[A, [A, B]] = 0$ , sólo sobreviven los dos primeros términos.

$$\rightarrow \boxed{\frac{dF}{d\lambda} = (B - \lambda [A, B]) F(\lambda)}$$

b) Se ve que si  $F(\lambda) = e^{\lambda B - \frac{\lambda^2}{2} [A, B]}$

$$\frac{dF}{d\lambda} = (B - \frac{2\lambda}{2} [A, B]) e^{\lambda B - \frac{\lambda^2}{2} [A, B]}$$

$$= (B - \lambda [A, B]) F(\lambda)$$

Por tanto:  $e^{\lambda A} e^{\lambda B} = e^{\lambda A} F(\lambda) = e^{\lambda A + \lambda B - \frac{\lambda^2}{2} [A, B]}$

Es cogiendo  $\lambda=1$

$$\boxed{e^A e^B = e^{A+B - [A, B]/2}}$$



P3 a) Evalúe el conmutador  $[x, e^{ikx a}]$

b) Pruebe que  $e^{ikx a} |x\rangle$  es autoestado del operador  $\hat{x}$ . ¿Cuál es el autovalor?

Sol: a)  $[x, e^{ikx a}] = [x, \sum_{n=0}^{\infty} \frac{1}{n!} (ikx a)^n] = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{1}{n!} (ia)^n [x, \hat{k}^n]$

Usaré que  $[x, \hat{k}^n] = \sum_{j=0}^{n-1} \hat{k}^j [x, \hat{k}] \hat{k}^{n-j-1}$  (demostrar)

$$\rightarrow [x, e^{ikx a}] = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{1}{n!} (ia)^n \cdot \sum_{j=0}^{n-1} \hat{k}^j \hat{k}^{n-j-1} =$$

$$= \sum_{n=0}^{\infty} \frac{n}{n!} (ia)^n \cdot \hat{k}^{n-1} = \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{(n-1)!} (ia)^{n-1} (-a) \hat{k}^{n-1} =$$

$$= -a \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{(n-1)!} (ia \hat{k})^{n-1} = -a \sum_{n=0}^{\infty} \frac{1}{n!} (ia \hat{k})^n =$$

$$\boxed{[x, e^{ikx a}] = -a e^{ikx a}}$$

b) Usando la parte a):

$$\begin{aligned} \hat{x} e^{ikx a} |x\rangle &= [x, e^{ikx a}] |x\rangle + e^{ikx a} \hat{x} |x\rangle \\ &= -a e^{ikx a} |x\rangle + x e^{ikx a} |x\rangle \\ &= (x-a) e^{ikx a} |x\rangle \end{aligned}$$

Entonces, como:

$$\hat{x} \left[ e^{ikx a} |x\rangle \right] = (x-a) \left[ e^{ikx a} |x\rangle \right]$$

autoestado      autovalor      autoestado

↓  
se puede normalizar con una cte. C



P4  $|\psi_0\rangle = \frac{1}{6} \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \\ 4 \end{pmatrix}$ ,  $A = \frac{1}{2} \begin{pmatrix} 2 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & i \\ 0 & -i & 1 \end{pmatrix}$ ,  $B = \begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & -i \\ 0 & i & 0 \end{pmatrix}$

a) Se mide A y luego B. Prob. de obtener 0 para A y -1 para B.

b) Se mide B y luego A. Prob. de obtener -1 para B y 0 para A.

Sol: a) Primero sacamos los autovectores de A y B:

A:  $\det \begin{pmatrix} 2-\lambda & 0 & 0 \\ 0 & 1-\lambda & i \\ 0 & -i & 1 \end{pmatrix} = (2-\lambda)[(1-\lambda)^2 + i^2] = 0$

$$(2-\lambda)[\lambda^2 - 2\lambda + 1 - 1] = 0$$

$$\lambda(\lambda-1)(\lambda-2) = 0 \Rightarrow \lambda_{1,2} = 1, \lambda_3 = 0$$

Los autovectores asociados a 1: tenia por que 2 dividir

$$v_A = \begin{pmatrix} 0 \\ i \\ 1 \end{pmatrix} \frac{1}{\sqrt{2}} \quad v_B = \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix}$$

y a 0:

$$v_A = \begin{pmatrix} 0 \\ -i \\ 1 \end{pmatrix} \frac{1}{\sqrt{2}}$$

B:  $\det \begin{pmatrix} 1-\lambda & 0 & 0 \\ 0 & -\lambda & -i \\ 0 & i & -\lambda \end{pmatrix} = (1-\lambda)[\lambda^2 + i^2] = 0$

$$(1-\lambda)(\lambda^2 - 1) = 0 \Rightarrow \lambda_{1,2} = 1, \lambda_3 = -1$$

Los autovectores asociados a 1:

$$v_B = \begin{pmatrix} 0 \\ -i \\ 1 \end{pmatrix} \frac{1}{\sqrt{2}} \quad v_B = \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix}$$

y a -1:

$$v_B = \begin{pmatrix} 0 \\ i \\ 1 \end{pmatrix} \frac{1}{\sqrt{2}}$$



Si se mide A, prob. de obtener 0:

$$P_{A,0} = |\langle v_{\frac{3}{A}} | \psi_0 \rangle|^2 = \left| \frac{1}{\sqrt{2}} \cdot \frac{1}{6} \cdot 4 \right|^2 = \frac{16}{2 \cdot 36} = \frac{8}{36} = \frac{2}{9}$$

Luego de esta medición, el estado queda en:

$$|\psi_1\rangle = |v_{\frac{3}{A}}\rangle \langle v_{\frac{3}{A}} | \psi_0 \rangle = \frac{\sqrt{2}}{3} \cdot \frac{1}{\sqrt{2}} \begin{pmatrix} 0 \\ -i \\ 1 \end{pmatrix} = \frac{1}{3} \begin{pmatrix} 0 \\ -i \\ 1 \end{pmatrix}$$

Ahora si se mide B, prob. de obtener -1:

$$P_{B,-1} = |\langle v_{\frac{3}{B}} | \psi_1 \rangle|^2 = \left| \frac{1}{\sqrt{2}} \cdot \frac{1}{3} \cdot (-i^2 + 1) \right|^2 = \left| \frac{2}{\sqrt{2} \cdot 3} \right|^2 = \frac{4}{2 \cdot 9} = \frac{2}{9}$$

Luego la probabilidad buscada es  $\frac{4}{81}$ .

b) Si primero se mide B, la prob. de obtener -1:

$$P_{B,-1} = |\langle v_{\frac{3}{B}} | \psi_0 \rangle|^2 = \left| \frac{1}{\sqrt{2}} \cdot \frac{1}{6} \cdot 4 \right|^2 = \frac{2}{9}$$

queda en el estado

$$|\psi_1\rangle = \langle v_{\frac{3}{B}} | \psi_0 \rangle |v_{\frac{3}{B}}\rangle = \frac{\sqrt{2}}{3} \cdot \frac{1}{\sqrt{2}} \begin{pmatrix} 0 \\ i \\ 1 \end{pmatrix} = \frac{1}{3} \begin{pmatrix} 0 \\ i \\ 1 \end{pmatrix}$$

y ahora la prob. de obtener 0 si se mide A:

$$P_{A,0} = |\langle v_{\frac{3}{A}} | \psi_1 \rangle|^2 = \left| \frac{1}{\sqrt{2}} \cdot \frac{1}{3} \cdot (-i^2 + 1) \right|^2 = \frac{2}{9}$$

es la misma probabilidad  $\frac{4}{81}$ . ¿Por qué?

d) Qué pasa con los autoestados degenerados? Investigar!



P5

$$m \dot{\vec{v}} = q \vec{v} \times \vec{B} \quad \text{con} \quad \vec{B} = B_0 \hat{z}$$

$$\dot{\vec{v}} = \frac{q}{m} (-v_x B_0 \hat{y} + v_y B_0 \hat{x})$$

$$\rightarrow \dot{v}_x = \frac{q B_0}{m} v_y \quad \dot{v}_y = -\frac{q B_0}{m} v_x$$

$$\text{Si } \vec{v} = e^{i\omega t} \vec{u}:$$

$$\rightarrow i\omega u_x = \frac{q B_0}{m} u_y \quad i\omega u_y = -\frac{q B_0}{m} u_x$$

De forma matricial:

$$\begin{pmatrix} u_x \\ u_y \end{pmatrix} = \frac{q B_0}{i\omega m} \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ -1 & 0 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} u_x \\ u_y \end{pmatrix} = \frac{q B_0}{\omega m} \underbrace{\begin{pmatrix} 0 & -i \\ i & 0 \end{pmatrix}}_{\sigma_y} \begin{pmatrix} u_x \\ u_y \end{pmatrix}$$

Sus autovalores son  $+\frac{q B_0}{\omega m}$  y  $-\frac{q B_0}{\omega m}$ . Los vectores propios:

$$\frac{1}{\sqrt{2}} \begin{pmatrix} 1 \\ i \end{pmatrix}, \frac{1}{\sqrt{2}} \begin{pmatrix} 1 \\ -i \end{pmatrix}$$

Obteniendo la relación conocida para la frecuencia:

$$\omega = \frac{q B_0}{\nu m}$$

Luego la solución para  $\vec{v}$ :

$$\rightarrow \frac{A}{\sqrt{2}} \begin{pmatrix} 1 \\ i \end{pmatrix} e^{i\omega t} + \frac{B}{\sqrt{2}} \begin{pmatrix} 1 \\ -i \end{pmatrix} e^{-i\omega t} = \vec{v}$$

Si uso que  $v$  con una rapidez  $v$ :  $A=B=\frac{v\sqrt{2}}{2}$

$$\Rightarrow \vec{v} = \frac{v}{2} \left( \begin{pmatrix} 1 \\ i \end{pmatrix} e^{i\frac{q B_0}{\nu m} t} + \begin{pmatrix} 1 \\ -i \end{pmatrix} e^{-i\frac{q B_0}{\nu m} t} \right) =$$

$$\vec{v} = v \begin{pmatrix} \cos\left(\frac{q B_0}{\nu m} t\right) \\ -\sin\left(\frac{q B_0}{\nu m} t\right) \end{pmatrix}$$

que es el resultado conocido.



P6 Si  $\hat{M}$  es hermitica:

a) Demostrar que si  $\langle a | M | a \rangle$  son reales,  $M$  es simétrica y que si  $\langle a | M | a \rangle$  son imaginarios es antisimétrica.

Sol: • Si  $\langle a | M | a \rangle = C$ , con  $C$  real, entonces:

$$\langle a | M | a \rangle = C \Rightarrow M \text{ es simétrica}$$

• Si  $\langle a | M | a \rangle = iC$

$$\langle a | M | a \rangle = (\langle a | M | a \rangle)^* = -iC \Rightarrow M \text{ es antisimétrica}$$

b) Encontrar tres matrices de dimensión  $2 \times 2$  hermiticas:

ej:  $\begin{pmatrix} 1 & -i \\ i & 1 \end{pmatrix}$ ,  $\begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 1 \end{pmatrix}$ ,  $\begin{pmatrix} 0 & 1 \\ 1 & 0 \end{pmatrix}$

c) Calcular  $\sigma_x \sigma_y$ :

Sol:  $\sigma_x \sigma_y = \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ 1 & 0 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 0 & -i \\ i & 0 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} -i & 0 \\ 0 & -i \end{pmatrix} = i \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & -1 \end{pmatrix} = i \sigma_z$

d) Los de  $\sigma_y$  son  $\frac{1}{\sqrt{2}} \begin{pmatrix} 1 \\ i \end{pmatrix}$  y  $\frac{1}{\sqrt{2}} \begin{pmatrix} 1 \\ -i \end{pmatrix}$  para 1 y -1.

Sol:  $\det \begin{pmatrix} 1-\lambda & 1 \\ 1 & -\lambda \end{pmatrix} = \lambda^2 - 1 = 0 \Rightarrow \lambda = \pm 1$

$$\rightarrow v_+ = \frac{1}{\sqrt{2}} \begin{pmatrix} 1 \\ 1 \end{pmatrix} \quad v_- = \frac{1}{\sqrt{2}} \begin{pmatrix} 1 \\ -1 \end{pmatrix}$$

Sol:  $\det \begin{pmatrix} 1-\lambda & 0 \\ 0 & -1-\lambda \end{pmatrix} = -(1+\lambda)(1-\lambda) = 0 \rightarrow 1-\lambda^2 = 0 \Rightarrow \lambda = \pm 1$

$$\rightarrow v_+ = \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \end{pmatrix} \quad v_- = \begin{pmatrix} 0 \\ 1 \end{pmatrix}$$